<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
            <head type="title">RELACION, QVE HIZO Rafael Hithlodeo, excelẽte varõ, del felice eſtado
               dela republica de VTOPIA, ordenada por Thomas Moro, Vizcõde, Ciudadano de la inſigne
               Ciudad de Londres en Inglaterra. </head>
            <div type="chapter" n="1">
               <head type="chapter">DESCRIPCION DE LA ISLA. Cap.I.
               </head>
               <ab>
                  <seg type="sentence">
                     <s xml:id="es-1-01-1" n="es 1.1">La Isla de los Vtopienſes, en el medio ſe
                        eſtiẽnde a docientos mil paſſos, i por larguiſsimo eſpacio no ſe eſtrecha
                        conſiderablement; mas alfin de entrambos aidos cabos ſe va enſangoſtando: i
                        eſtas puntas en circunferẽcia de cinquenta mil paſſos, dexan la Isla en
                        forma de Luna nueva.</s>
                  </seg>
                  <seg type="sentence">
                     <s xml:id="es-1-02-1" n="es 1.2">Eſtas extremidades convatidas del mar ſe
                        hallan diſtantes la una dela otra otros onze mil; i el mar defendido de los
                        vientos.</s>
                  </seg>
                  <seg type="sentence">
                     <s xml:id="es-1-03-1" n="es 1.3">Entre eſtos braços forma un apacible lago,
                        dexando un puerto acomodado, deſde donde por ſu oportunidad embian ſus
                        flotas a otras Provincias, i Paiſes.</s>
                  </seg>
                  <seg type="sentence">
                     <s xml:id="es-1-04-1" n="es 1.4">Las gargantas de las entradas de la una parte
                        con los bancos, i bados; i de la otra con diſsimulados eſcollos ponen
                        eſpanto al que pretẽde entrar, como enemigo.</s>
                  </seg>
                  <seg type="sentence">
                     <s xml:id="es-1-05-1" n="es 1.5">Casi en el medio deſte eſpacio ſe vee otra
                        roca, notan peligroſa: en cuya eminencia han fabricado un fuerte, donde
                        tienen preſidio. <anchor n="1" xml:id="note-1-1"/>
                     </s>
                  </seg>
                  <!-- the rest of segments of the chapter would follow here -->
               </ab>
          </div>
         <div type="chapter" n="2">
            <head type="chapter">De las Ciudades, eſpecialmente de Amauroto. Cap. II</head> <!-- revisar si Cap. II -->
            <ab>
               <seg n="2.1" type="sentence">
                  <s xml:id="es-2-1-1" n="es 2.1">EL que à viſto una de aquellas Ciudades
                     las ha viſto todas, <app>
                        <lem>tanto ſon ſemejantes</lem>
                        <rdg wit="1790">tan semejantes son</rdg>
                        <rdg wit="1805">tan semejantes son</rdg>
                     </app> las unas cõ las otras, donde la diſpoſiciõ del ſitio lo
                     conſiẽte, hare relacion de una, bien que no importe mas deſcrebir
                     eſta, que aquella; ſin embargo diſcurrire de Amauroto, por ſer mas
                     digna, i tener dentro de ſi el Senado, i de todas la mas
                     ennoblecida, i de quien yo me hallo con mayores noticias, por aver
                     morado en ella cinco años.</s>
               </seg><seg n="2.2" type="sentence">
                  <s xml:id="es-2-2-1" n="es 2.2">Tiene pues ſu aſsiento a la falda de un
                     monte, ſu forma es quadrada, porque ſu latitud poco a poco ſe
                     eſtiende, deſde la cima de un collado, diſtãcia de dos mil paſſos
                     haſta llegar al rio Anidro, i paſſada la ribera ſe prolõga algo
                     mas.<anchor n="3" xml:id="note-2-1"/></s>
               </seg><seg n="2.3" type="sentence">
                  <s xml:id="es-2-3-1" n="es 2.3">Eſte rio nace ochẽta mil paſſos a la
                     parte arriba de Amauroto de una pequeña fuente, pero cõ el concurſo
                     de otros rios, i eſpecialmente el de otros dos medianos, que entran
                     en el ſe aumentan fus aguas: antes de llegar a la Ciudad ſe eſtiende
                     ſu corriente quinientos paſſos, luego ſe va enſanchãdo mas hasta
                     q[ue] por el diſcurſo de ſeſenta mil paſſos entra en el Oceano.</s>
               </seg><seg n="2.4" type="sentence">
                  <s xml:id="es-2-4-1" n="es 2.4">En todo eſte eſpacio q[ue] ai de la
                     Ciudad al mar, i algo mas arriba hazia el nacimiento, creciendo, i
                     menguando el mar haze regolfos, con la velocidad del rio, por ſeis
                     oras continuas.<anchor n="4" xml:id="note-2-2"/></s>
               </seg><seg n="2.5" type="sentence">
                  <s xml:id="es-2-5-1" n="es 2.5">Quando entra en el pielago por diſtãcia
                     de treinta mil paſſos ſe conoce ſu corriente, haziendo reflexion las
                     aguas del Anidro, con el encuentro de las del mar.<anchor n="5"
                        xml:id="note-2-3"/></s>
               </seg>
               <!-- the rest of segments of the chapter would follow here -->
            </ab>
         </div>
<!-- the rest of chapters would follow here -->
         <div type="notes">
            <note n="1" xml:id="n-1-1" target="#note-1-1">Medinilla translates the Latin word
               "praesidium" as "presidio". According to Covarrubias (1611, fol. 595v), this is the
               place where soldiers keep guard. In today's Spanish the meaning shifts to
               penitentiary institution.</note>
            <note n="3" xml:id="n-2-1" target="#note-2-1">Medinilla does not correctly translate
               “Nam latitude eius paulo infra collis incoepta uerticem, millibus passuum duobus ad
               flumen Anydrum pertinet, secundum ripam aliquanto longior”. He mistranslates it as
               "su latitud poco a poco se extiende desde la cima de un collado" ("its latitude
               little by little extends from the top of the hill") instead of "Its breadth is about
               two miles starting just below the crest of the hill" (Yale, 117 ls. 34-35). It seems
               he omits "infra". Looking at distance measure, the English translator opts for the
               adaptation of measure to the ones used in England, whereas Medinilla does not locate
               them. "millibus passuum" are two miles in English, according to Robinson, and "dos
               mil pasos" ("two thousand paces") in Spanish.</note>
            <note n="4" xml:id="n-2-2" target="#note-2-2">Medinilla seems to complicate the
               translation. He introduces the expressions "hacia el nacimiento" ("towards the source
               [of the river]") and "hace regolfos" ("the water flows backwards"). There is no Latin
               equivalent.</note> 
            <note n="5" xml:id="n-2-3" target="#note-2-3">In this segment, Medinilla makes a rather disorganized translation
               too. Instead of "When the see comes in, it fills the whole bed of the Anydrus with its
               water for a distance of thirty miles, driving the river back" (Yale, 119 ls. 10-13),
               Hythlodays says: "When it enters the sea for a distance of thirty thousand paces, its
               current is known, the waters of the Anydrus reflecting when meeting those of the sea".</note>
            <!-- the rest of footnotes would follow here -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
